\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{indentfirst} %indentace prvního odstavce
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{subfig}
\usepackage{float}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{mathdots}
\usepackage{slashbox}

\begin{document}

\section{}
Dokážeme nejdříve implikaci "$K$ obsahuje přímku $\implies$ $K^*$ neobsahuje $n$-tici LN vektorů":

$K$ obsahuje přímku neboli existuje nenulový vektor $v \in K$ tž. $\forall \lambda \in \mathbb{R}: \lambda v \in K$, speciálně $-v,v \in K$. Mějme libovolnou $n$-tici vektorů $y_1,\dots,y_n \in K^*$. Z definice $K^*$ platí, že $\forall i: v^T y_i \geq 0 \land -(v^Ty_i) \geq 0 \implies v^Ty_i = 0$. Uvažujme matici
\[
A = \begin{pmatrix}
y_1^T\\
y_2^T\\
\vdots\\
y_n^T
\end{pmatrix} \implies Av = \begin{pmatrix}
v^Ty_1\\
v^Ty_2\\
\vdots\\
v^Ty_n
\end{pmatrix}
\]
Z lineární algebry víme, že matice $A$ je singulární $\iff$ existuje nenulový vektor $x$ tž. $Ax=0$. Tento vektor existuje a je to právě $v$. Dále víme, že $A$ je singulární $\iff$ řádky $A$ jsou lineárně závislé. Takže $y_1,\dots,y_n$ je lineárně závislá posloupnost.

Nyní dokážeme implikaci "$K$ neobsahuje $n$-tici LN vektorů $\implies K^*$ obsahuje přímku":

Pokud $K$ neobsahuje $n$-tici LN vektorů, tak $K$ je obsažen v podprostoru $R^n$ menší dimenze než $n$ (lineární obal $K$). Z toho plyne, že existuje vektor $v \in \mathbb{R}^n$ tž. je kolmý na daný podprostor (Gram-Schmidt), speciálně $\forall y \in K: v^T y = 0$. Z definice plyne $v \in K^*$ a také jeho libovolný násobek $cv$, kde $c \in R$, protože $\forall y \in K: (cv)^Ty = c(v^Ty) = c(0) = 0$.

Druhá implikace ze zadání ($K^*$ neobsahuje $n$-tici LN vektorů $\implies K$ obsahuje přímku") plyne z přechozích dvou:

Předpokládáme, že $K$ je uzavřená množina neboli $\overline{K} = K$ a díky faktu ze zadání tedy platí $(K^*)^* = K$. V předchozí implikaci tedy dosadíme místo $K$ $K^*$ a máme dokázanou zbývající implikaci.

\section{}
Předpokládejme, že platí první implikace co máme dokázat. Jestliže $K$ je \uv{proper cone}, tak neobsahuje přímku a je uzavřený, tudíž z 1) plyne, že $K^*$ obsahuje $n$ lineárně nezávislých vektorů a díky implikaci, co si dokážeme, z toho plyne, že $K*$ má neprázdný vnitřek. (Z přednášky také ale víme, že pokud $K$ proper $\implies$ $K^*$ proper $\implies K^*$ neprázdný vnitřek, takže tohle by nebylo potřeba).

Dokážeme tedy zbývající implikaci:

Předpokládáme tedy, že existuje $n$ lineárně nezávislých vektorů $b_1,\dots,b_n \in K$. Tyto vektory tvoří bázi $B$ prostoru $\mathbb{R}^n$. Položme $p = \sum_{i=1}^n b_i$. Jelikož $K$ je kužel, tak $p \in K$. Budeme uvažovat maximovou normu. Buď $A$ matice přechodu od kanonické báze k bázi $B$. Označme $M \coloneqq sup\{\Vert Ax \Vert: x \in \mathbb{R}^n, \Vert x \Vert = 1\}$. $M$ je tedy největší souřadnice, kterou může jednotkový vektor v bázi $B$ dostat a uvažujeme-li indukovanou normu na maticích tak právě $\Vert A \Vert = M$. Uvažujeme-li vektor $v$ tž. $\Vert v \Vert < \frac{1}{M}$, pak z vlastností normy platí: $\Vert Av \Vert \leq \Vert A \Vert . \Vert v \Vert < M \frac{1}{M} = 1$. Neboli všechny souřadnice ($Av$ je vektor souřadnic) vektoru s normou menší než $\frac{1}{M}$ v bázi $B$ jsou menší než 1.

Uvažujme nyní množinu $C = \{y \in \mathbb{R}^n: \Vert p - y \Vert < \frac{1}{D}\}$. Zvolme $y \in C$. Pokud $y \in K$, tak $K$ má neprázdný vnitřek. Pro vektor $p-y$ z definice platí $\Vert p-y \Vert < \frac{1}{D} \implies \Vert A(p-y) \Vert < 1$. Dozvěděli jsme se, že souřadnice vektoru $p-y$ jsou v absolutní hodnotě menší než $1$. Vyjádříme $p-y$ v bázi $B \implies p-y = \sum_{i=1}^n c_i b_i$, kde $|c_i| < 1$. $p-y$ umíme vyjádřit druhým způsobem: $p-y = \sum_{i=1}^n b_i - \sum_{i=1}^n d_i b_i = \sum_{i=1}^n (1-d_i)b_i \implies 1-d_i = c_i \implies |1-d_i| < 1 \implies d_i > 0$. Takže $y$ je konvexní kombinací $b_1,\dots, b_n$ neboli $y \in K$.
\section{}
Z Farskasova lemma plyne, že pokud dokážeme, že existuje $y \in \mathbf{R}^3: A^T y \geq 0 \land b^T y < 0$, kde $b^T = (3, -2, 0)$ a 
\[
A = \begin{pmatrix}
0 & 0 & 2 & -1 & -1 & 0 & 0\\
1 & 1 & -1 & 1 & 0 & -1 & 0 \\
1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\]
($A$ reprezentuje zadanou soustavu), tak daná soustava nemá řešení. Stačí zvolit\\
$y^T = (-1, 0, 2)$:
\begin{gather*}
-1\begin{pmatrix}
0\\
0\\
2\\
-1\\
-1\\
0\\
0
\end{pmatrix} + 
2\begin{pmatrix}
1\\
1\\
1\\
0\\
0\\
0\\
1
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
2\\
2\\
0\\
1\\
1\\
0\\
2
\end{pmatrix} \geq 0, \begin{pmatrix}3 & -2 & 0\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
-1\\
0\\
2
\end{pmatrix} = -3 < 0
\end{gather*}

\section{}
Dokážeme 2 inkluze: $int(S^n_+) \subseteq S^n_{++}$ a $S^n_{++} \subseteq int(S^n_+)$. Budeme uvažovat spektrální normu. První inkluze:

Zvolme $A \in int(S^n_+)$. Z definice tedy  $\exists \epsilon > 0, \forall X \in S^n, \Vert A-X \Vert < \epsilon \implies X \in S^n_+$. Zvolme $0 < \delta < \epsilon$, položme $X \coloneqq  A - \delta I_n$. Poté zřejmě $\Vert A - X \Vert = \Vert \delta I_n \Vert = \delta < \epsilon$. Takže $A-\delta I_n \in S^n_+$. Vlastní čísla matice $A-\delta I_n$ jsou právě $\lambda_i - \delta$, kde $\lambda_i$ je vlastní číslo $A$. To platí z definice: nechť $x$ vlastní vektor $A$ příslušný vlastnímu číslu $\lambda_i$ $\iff x$ je vlastní vektor $A-\delta I_n$ příslušný $\lambda_i - \delta$, protože:
\begin{gather*}
\implies: (A-\delta I_n)x = Ax - \delta I_n x = \lambda_i x - \delta x = (\lambda_i -\delta) x\\
\impliedby: Ax - \delta x = (A-\delta I_n)x = (\lambda_i - \delta)x = \lambda_i x - \delta x \implies Ax = \lambda_i x
\end{gather*}

$A-\delta I_n \in S^n_+ \implies \lambda_i-\delta \geq 0$, takže pro vlastní čísla $A$ platí $\lambda_i \geq \delta > 0$. Takže $A \in S^n_{++}$.

Nyní druhá inkluze:

Zvolme $A \in S^n_{++}$. Položme $\lambda_{min}$ jako nejmenší vlastní číslo $A$. $A$ je pozitivně definitní, takže $\lambda_{min} > 0$. Uvažujme kouli $S \coloneqq \{ X \in S^n: \Vert A-X \Vert < \lambda\}$. Dokážeme, že $S \subseteq S^n_+$ a tím bude platit druhá inkluze. Zvolme $X \in S$, z definice spektrální normy (pro symetrické matice) tedy plyne, že pro největší vlastní číslo matice $A-X$, které označíme $\delta_{max}$, platí $\delta_{max} < \lambda_{min}$. 

Zvolme libovolný $x \in \mathbb{R}^n, \Vert x \Vert = 1$. Matice $A-X$ je symetrická, tudíž ortogonálně diagonalizovatelná, a proto platí $x^T(A-X)x \leq \delta_{max}$. Protože buď $QDQ^T$ ortogonální rozklad $A-X$:
\begin{gather*}
x^T(A-X)x = x^T(QDQ^T)x = (Q^Tx)^TD(Q^Tx) = \sum_{i=1}^n \delta_i (q_i^Tx)^2 \leq  \delta_{max} \sum_{i=1}^n (q_i^Tx)^2 =  \\
= \delta_{max}\Vert x \Vert^2 = \delta_{max}
\end{gather*}

Obdobně lze dokázat, že $\forall x \in \mathbb{R}^n, \Vert x \Vert = 1: x^T A x \geq \lambda_{min}$, kde $\lambda_{min}$ je nejmenší vlastní číslo $A$.

Pokud tyto nerovnosti spojíme, tak dostaneme $\forall x \in \mathbb{R}^n: \Vert x \Vert = 1$:
\begin{gather*}
\delta_{max} \geq x^T(A-X)x = x^TAx - x^TXx \implies x^TXx \geq x^TAx - \delta_{max}\\
x^TAx \geq \lambda_{min} \implies x^TXx \geq \lambda_{min} - \delta_{max} > 0
\end{gather*}

Dokázali jsme tedy, že $X \in S^n_{+}$. Tedy i druhou inkluzi.
\end{document}
